{"title": "Hỏi đáp: Xin được tư vấn", "question": "Thưa bác sĩ con nha cháu lâu lâu ho hắt hơi 1 cái có cần đi bác sĩ không ạ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không sốt, ho không có đàm thì bạn có thể cho bé uống nhiều nước, uống sirô ho thảo dược, nhỏ nước muối sinh lý. Nếu 2 ngày không giảm thì nên đi khám bệnh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-duoc-tu-van-10151/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nghẹt mũi", "question": "Bé của em sinh mổ 2.8kg, khi sinh ra bé bị nghẹt mũi, các bác sĩ có cho nhỏ nước muối sinh lý nhưng chưa khỏi, hiện tại bé được 2 tháng 8 ngày, không chảy mũi, xin bác sĩ cho em biết bé em bị gì? Và hiện tại bé em có cho bú thêm sữa similac và 3 ngày chưa đi đại tiện không biết bé em có sao không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn Hiệp!,Trẻ sơ sinh có đường thở ngắn và hẹp nên khi có sự tăng tiết đàm, hoặc đàm đặc, khô gây tắc nghẽn đường thở dễ tạo tiếng khò khè. Do đó bạn có thể sử dụng nước muối sinh lý nhỏ mũi giúp mũi ẩm, thông thoáng tránh được tình trạng nghẹt mũi. Đôi khi 1 số trẻ có cơ địa dị ứng sẽ khò khè khi bị lạnh hoặc trẻ bị trào ngược cũng dễ khò khè, nghẹt mũi. Bạn có thể đưa trẻ đến bác sĩ nhi kiểm tra nếu tình trạng khò khè không giảm và ảnh hưởng việc bú, ngủ của trẻ. Trẻ bú mẹ hoàn toàn phân thường lỏng, sệt vàng, có bọt, có hột như hoa cà hoa cải, trẻ đi ngoài nhiều lần , đôi khi trẻ bú trên đi ở dưới, thường không đau bụng, trẻ ăn ngủ tốt, lên cân đều. Nếu trẻ có bú bình kèm theo phân đặc hơn, số lần đi ngoài ít hơn. Để giúp trẻ dễ đi ngoài bạn cần tăng cường cho trẻ bú mẹ nhiều hơn.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nghet-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị sổ mũi và nghẹt mũi", "question": "Chào bác sĩ!Con tôi sinh mổ ở bệnh viện Từ Dũ ngày 9/6/2014 đến nay được 20 ngày, bé thường hay sổ mũi và có khi thấy dịch mũi khô đóng cục trong mũi, tôi nhỏ muối sinh lý 0.9% không thấy hết, mong bác sĩ chỉ cho cách trị cho bé", "answer": "Chào bạn Gia Thịnh!,Trẻ 20 ngày thường bị mũi sổ mũi, mũi khô đóng cục, bạn có thể sử dụng nước biển sâu dạng phun sương sẽ giúp giữ ẩm mũi, giúp mũi giảm tình trạng khô và đóng cục. Tình trạng này có khả năng trẻ bị lạnh. Bạn cần giữ ấm trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-so-mui-va-nghet-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng hay dụi mắt", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 6 tháng tuổi, bé nặng 7,3kg, bé hay lấy 2 tay dụi vào mắt, ngày nào em cũng nhỏ 2 giọt nước muối sinh lý vào 2 mắt của bé để rửa, bé chưa uống vitamin A theo chương trình quốc gia, cho hỏi bác sĩ bé dụi mắt như vậy có nguy hiểm không ạ? Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn Bích!,Theo WHO 2007, trẻ gái 6 tháng cân nặng trung bình 7,3kg – 65,7cm. Con bạn tăng trưởng đạt chuẩn.  Trẻ dụi mắt có thể do tình trạng viêm kết mạc, hoặc lông mi quặp vào trong, hoặc trẻ bị dị ứng.. Bạn cần đưa trẻ đến bác sĩ mắt khám tìm nguyên nhân. Việc uống vitamin A theo chương trình quốc gia được áp dụng trẻ > 6 Tháng mục đích phòng bị mù mắt do thiếu vitamin A. Nếu trẻ chưa được uống bạn có thể liên hệ y địa phương hoặc tăng cường các loại thực phẩm chứa nhiều vitamin A.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-thang-hay-dui-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng vaccin viêm gan b và lao", "question": "Xin chào bác sĩ!Cháu bị viêm gan B HbsAg + , HBe -. Cháu sinh em bé ngày 23.6. Em bé đã được tiêm vacxin viêm gan B sơ sinh trong bệnh viện, nhưng chưa tiêm phòng lao. Vậy bác sĩ cho cháu biết khi nào cháu nên cho bé tiêm vacxin viêm gan B các mũi tiếp theo và phòng lao? Xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn Hương!,Trẻ sinh từ mẹ có HBs Ag(+), Hbe Ag(-) thì được tiêm ngừa vacxin viêm gan B và Kháng thể Immunoglobulin ngay sau sinh. Việc tiêm ngừa lao khi trẻ >=2.5kg, tổng trạng khỏe. Nếu trẻ chưa được tiêm ngừa BCG thì sau 1 tháng sẽ được tiêm. Vào tháng thứ 2 trẻ sẽ được tiêm viêm gan B cùng với ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà , bại liệt Hib.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-vaccin-viem-gan-b-va-lao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 7 tháng tuổi biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ!Con tôi hiện được 7 tháng 15 ngày, cân nặng: 7.5kg, cao 65cm. Tôi bắt đầu cho bé ăn dặm khi bé được hơn 5 tháng, khi mới tập ăn bé ăn rất giỏi. Cách đây 15 ngày bé bắt đầu mọc răng và có hiện tượng biếng ăn, hiện nay răng bé đã nhú khỏi lợi nhưng bé vẫn ăn ít và không chịu uống sữa ngoài và chỉ bú mẹ khi buồn ngủ (thời gian bú không đầy 5 phút).Vậy bác sĩ cho biết con tôi có bị suy dinh dưỡng không và làm sao để bé ăn và chịu bú sữa?", "answer": "Chào bạn Xuân!,Trẻ 7 tháng theo WHO 2007can nặng trung bình 7,9kg – 68,7cm đối với bé gái sinh đủ tháng. Con bạn thấp so với chuẩn cả cân nặng và chiều cao. Chê độ dinh dưỡng của trẻ độ tuổi này là ăn ngày 2 cử bột và uống 700ml sữa. Trong khẩu phần ăn của trẻ phải đảm bảo 4 nhóm thực phẩm đường, đạm, mỡ, khoáng chất và vitamin. Ngoài ra trẻ có thể ăn thêm nước trái cây, hoa quả, sữa chua. Bạn nên thay đổi thực đơn giúp trẻ tránh nhàm chán.Tăng cường bú mẹ nếu trẻ không thích bú bình. Mẹ ăn uống đầy đủ chất, không kiêng cữ. Thời gian trẻ bú mẹ trung bình 15 phút, con bạn bú chỉ 5 phút e rằng không đủ. Bạn nên để trẻ đói đòi bú hãy cho bú.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-7-thang-tuoi-bieng-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về thuốc cho bé và bé hay giật mình, vặn mình, ngủ mơ màng", "question": "Kính gửi quý bác sĩ bệnh viện Từ Dũ,1. Con em sinh non 35 tuần được 2,7kg (sinh ngày 19/5/2014). Đầy tháng bé (18/6) có đến bệnh viện chích mũi lao (bé được 4,1kg) và được kê toa thuốc Tonicalcium E (10 ống) và 1 hộp Aquadetrim nhưng đến nay bé đã uống hết 10 ống calcium vậy em có được ra tiệm thuốc mua thêm cho bé uống không? Vì còn gần 3 tuần nữa mới đến hẹn lịch tiếp theo chích ngừa cho bé.2. Bé bú mỗi lần khoảng 10-15 phút (bú mạnh khoảng 5 phút đầu) nhưng rất mau đói lại khoảng 1-1.5 tiếng là bé đòi bú như vậy có bình thường không?3. Bé ngủ rất mơ màng (hé mở một bên mắt, có lúc liếc qua liếc lại) nằm một lúc lâu khoảng hơn 30 phút sau bé mới ngủ sâu. Trong lúc ngủ bé hay vặn người đỏ mặt, thở mạnh có lúc nghe như tiếng ngáy, lúc lại rên ê ê đến lúc ngủ sâu thì mọi âm thanh mới hết như vậy có bình thường không?4. Đến nay bé vẫn ngủ ngày nhiều đến đêm lại thức, ngủ ít. Có khi bé bú xong mắt liêm diêm đặt bé xuống thì bé lại tỉnh và đòi bú tiếp bú cả gần 1 giờ vẫn còn bú (dù sữa mẹ còn).5. Mỗi lần bé đánh rấm hay ị là vặn đỏ mặt có lúc thấy rất khó khăn nhưng phân thì vẫn sền sệt màu vàng ươm. Không biết bụng bé có vấn đề gì không? Những dấu hiệu trên có bình thường không thưa bác sĩ?. Mong nhận được phản hồi sớm ạ. Cám ơn quý bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn Yến Ngọc!,Con bạn sinh non 35 tuần, cân nặng lúc sinh và khi trẻ 1 tháng tuổi đều vượt cân nặng chuẩn. Việc uống thuốc calci và vitamin D phải có y kiến bác sĩ, nhi nếu bạn muốn cho trẻ uống thêm nên đưa trẻ đến bác sĩ kiểm tra xem cần bổ sung? Trẻ bú mẹ thời gian trung bình 10-15 phút, trẻ sẽ no, trẻ ngủ yên 2-3 giờ dậy đòi bú. Con bạn chỉ 1-1.5 giờ đòi bú e rằng bạn không đủ sữa hoặc trẻ bú chưa no. Để trẻ ngủ ngon bạn cần cho trẻ bú no trước khi ngủ, tắm nắng mỗi ngày, nếu bạn bổ sung vitamin D qua thuốc Aquadetrim thì nhu cầu trẻ sinh non cao 800-1000UI. Thời gian ngủ trung bình trẻ 18 giờ/ ngày, nếu trẻ ngủ đủ giấc trẻ sẽ vui chơi và vào giấc ngủ thật thoải mái không lim dim. Bạn hãy để trẻ ngủ đừng đánh thức trẻ dậy bú nếu trẻ không đòi. Việc đi ngoài của bé như thế là hoàn toàn bình thường.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-thuoc-cho-be-va-be-hay-giat-minh-van-minh-ngu-mo-mang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh hay le lưỡi và nhai miệng", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh bé gái 2kg6 đến nay được 1 tháng 24 ngày bé được 4kg3,hơn 1 tuần nay em thấy bé hay nhai nhai miệng và le lưỡi, bé bú ít hơn lười bú lắm, hay quấy khóc, và ngủ ít hơn trong tháng, có khi bé thức 1 mạch 5h đồng hồ, em kiểm tra lưỡi bé trắng và vòm họng thi trắng đục, nướu thì như bị vôi đóng, em nghĩ bé bị nấm nên rơ lưỡi họng và ứ nướu ho bé thuốc nystan 1 tuần, nhưng vẫn thấy trắng. Em đưa bé đi khám bác sĩ thì bác sĩ nói binh thường không bị nấm gì hết. Bác sĩ cho em hỏi hiện tượng nhai miệng le lưỡi và lười bú là bé bị bệnh gì ạ? Trước đây bé bú nhanh và giỏi cứ 2 tiếng bú 1 lần chứ không như bây giờ, nhiều khi em thấy bé đói đòi bú, nhưng cho bú thì lại ngậm nhai chứ không chịu bú, em cho bé bú mẹ và bú bình, bé còn hay phun nước miếng ra miệng nữa ạ, bé hay vặn mình nhiều mỗi lần vận mình là mặt đỏ và khóc, lúc ngủ thì vặn mình phát ra tiếng e e, hay giật mình, đôi lúc ngủ bé khóc thét lên tiếng lại thôi, mong bác sĩ hồi đáp giúp em ạ, em xin cám ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn Thúy lan!,Trẻ sơ sinh trong 3 tháng đầu mỗi tháng tăng cân 1 kg là đạt chuẩn, Con bạn 1 tháng 24 ngày tăng 1.7 kg là trẻ phát triển bình thường. Trong thư bạn không cho biết mấy giờ bạn cho trẻ bú /lần, lượng sữa mỗi cử? Con bạn tăng cân đạt chuẩn nên bạn hãy để trẻ ngủ yên giấc, khi nào trẻ đói trẻ sẽ bú tốt hơn. Bạn nên tăng cường bú mẹ nhiều hơn. Ở độ tuổi con bạn một số trẻ biết phân biệt đâu là vú mẹ và vú cao su. Núm vú cao su thường hôi mùi cao su. Cứng nên trẻ không thích như vú mẹ.,Trẻ bú bình dễ bị nhiễm nấm miệng nên dễ bị biếng bú. Nếu bị nấm miệng bạn đã dùng Nyst 7 ngày là có thể đủ. Bạn cần ăn uống đầy đủ, bồi dưỡng sẽ đủ sữa cho trẻ bú.Việc trẻ lè lưỡi , nhai núm vú, phun nước miếng …là một trong các dấu hiệu biếng bú ở trẻ. Bạn nên vỗ về, kiêng nhẫn tập trẻ bú mẹ và tăng cường tắm nắng cho trẻ.,Chúc bạn thành công trong việc nuôi dạy con khỏe!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-hay-le-luoi-va-nhai-mieng/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thóp ở trẻ sơ sinh", "question": "Em chào bác sĩ, em đang cực kỳ lo lắng cho bé nhà em. Cháu vừa sinh được 3 ngày, nhưng em không thấy thóp của cháu phập phồng như những trẻ bình thường ( thóp trên), nhưng sờ vào thì thấy có mềm. Em đang vô cùng lo lắng không biết thể trạng của cháu như thế này có ổn không và em có cần mang cháu đi bác sĩ hay không. Cháu vẫn bú bình thường, ngủ cũng bình thường. Vì ngoài Bắc mùa này cực kỳ nóng, nên lưng và cổ cháu có nhiều mụn rộp. Em mong bác sĩ tư vấn cho em cần làm gì và nếu phải khám thì khám ở đâu. Em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ. ", "answer": "Chào bạn Sơn!,Các em bé sinh ra có hai thóp. Thóp trước hình tứ giác được giới hạn bởi 2 xương đỉnh và 2 xương trán. Thóp sau hình tam giác giới hạn bởi 2 xương đỉnh và xương chẩm. Hai thóp này sẽ dần đóng kín khi trẻ < 24 tháng. Thóp là chỗ xương chưa che kín hết hộp sọ.  hiện tượng thóp phập phồng là do thóp là vùng não của bé tạm thời chưa được lấp kín bằng xương, được bảo vệ bằng 3 lớp vỏ bọc, giữa các lớp đó còn có các chất lỏng thực hiện vai trò giảm chấn động cho bé.,Thóp hoàn toàn không tham gia vào hoạt động hô hấp. Thóp phập phồng có thể gặp ở các bé có thóp rộng như còi xương, dãn não thất, tăng áp lực nội sọ… Đối với các trẻ tăng trưởng bình thường, đa phần sẽ không thấy thóp phồng. Bạn chỉ cần cho trẻ ăn bú tốt, ngủ yên trẻ sẽ lên cân tốt, đừng nên quan tâm đến thóp phồng. Nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày. Vào mùa hè nóng nực trẻ thường đổ mồ hôi nhiều dễ bị rôm sảy nên bạn cần cho trẻ mặc quần áo mỏng, thoáng, tăng cường bú mẹ nhiều hơn.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thop-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ,Ngày 13/5/2014 tôi sinh một bé gái tại bệnh viện Từ Dũ theo phương pháp mổ lấy thai. Bé nặng 3,4 kg và hoàn toàn khỏe mạnh, đại tiện, tiểu tiện rất tốt. Tuy nhiên khoảng một tuần trở lại đây bé bị táo bón kéo dài và hiện tại vẫn chưa tự đi ị được mặc dù bé rất cố gang rặn. Tình trạng cụ thể như sau: – Ngày 20/6 cả ngày bé không ị, buổi chiều tối bé rặn đỏ mặt, tôi xi cho bé thì bé ị được, phân bình thường như trước. -Sau đó bé ko ị nữa, tối ngày 21/6 tôi cố gang xi cho bé, bé ị được, phân bình thường. – Bé vẫn không tự ị được nên sang ngày 23/6 tôi mua ống thụt ở hiệu thuốc về bơm đít cho cháu, bé ị được, phân đặc quánh. – Ngày 25/6 vì bé vẫn không ị được tôi tiếp tục bên đít cho cháu, bé ị được, phân đặc quánh. – Sang ngày 27/6 tôi tiếp tục bơm đít cho bé, lục này phân bé có dạng phân mềm như dạng phân của người lơn. Về phần mình, tôi tìm hiểu các lý do tại sao như vậy? Tôi nhận thấy bản than mình đang bị bón, và tôi pha sữa công thức bị quá đặc không đúng chỉ dẫn của nhà sản xuất. ( thỉnh thoảng tôi dặm them sữa công thức cho bé khi tôi ko đủ sữa, khoảng 80ml/ ngày,chỉ dặm khi thiếu sữa) Trong thời gian bé bị bón như nêu trên, tôi đã cố gang khắc phục những nguyên nhân mà tôi đã nghĩ. Hiện tại tôi đã hết bị bón và tích cực cho con bú mẹ đầy đủ hơn, ngoài ra tôi cho bé uống thêm vài giọt nước cam/ ngày, maxxa bụng cho bé theo chiều kim đồng hồ. Nhưng hiện tại bé vẫn chưa tự ị được, tôi rất lo lắng. Mong bác sĩ hướng dẫn giúp tôi.Cám ơn.Quỳnh Oanh", "answer": "Chào bạn Quỳnh Oanh!,Trẻ bú mẹ hoàn toàn phân thường lỏng, sệt vàng, có bọt, có hột như hoa cà hoa cải, trẻ đi ngoài nhiều lần , đôi khi trẻ bú trên đi ở dưới, thường không đau bụng, trẻ ăn ngủ tốt, lên cân đều. Nếu trẻ có bú bình kèm theo phân đặc hơn, số lần đi ngoài ít hơn. Trẻ bị bón khi nhiều ngày không đi ngoài, phân khô cứng như phân dê, trẻ phải rặn khó khăn mới đi được. Trong thư bạn không cho biết con bạn bị như thế nhưng cân nặng trẻ như thế nào? Có tăng cân đủ 1kg mỗi tháng? Để khắc phục tình trạng khó đi ngoài của trẻ bạn cần tăng cường bú mẹ nhiều hơn, trong chế độ ăn của mẹ cần ăn những thức ăn dễ tiêu, uống nhiều nước và sữa ( 2000-3000ml/ngày) để đảm bảo đủ sữa cho trẻ bú. Bạn có thể cho trẻ bú 12-15 lần/ ngày nếu mẹ không đủ sữa. Nếu bạn vẫn muốn trẻ bú bình thì nên chọn các loại sữa giúp trẻ dễ đi ngoài, pha sữa đúng công thức qui định để đảm bảo trẻ hấp thu sữa tối ưu nhất. Ngoài ra bạn cần cho trẻ tăm nắng mỗi ngày 15-30 phút, massage bụng cho trẻ giúp trẻ dễ đi ngoài hơn.  Một số trẻ có bệnh lý Hirsprung trẻ chậm đi ngoài. Nếu bạn đã thực hiện đúng như BS chỉ dẫn mà trẻ vẫn không đi ngoài bạn nên đưa trẻ đến bác sĩ nhi kiểm tra xem trẻ có bị bệnh lý này ?,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-o-tre-so-sinh-10061/"}
